<resources>
    <string name="app_name">InFamily</string>
    <string name="error_network">Error with your connection</string>
    <string name="error_response">Response Error</string>
    <string name="main_category1">Хотите стать приемными родителями?</string>
    <string name="main_category2">О Приемных Детях</string>
    <string name="main_category3">Вы Являетесь приемным родителем</string>
    <string name="main_category4">Список специалистов</string>
    <string name="tab_title_1">ФОСТЕРНОЕ ОПЕКУНСТВО</string>
    <string name="tab_title_2">УСЫНОВЛЕНИЕ</string>
    <string name="tab_title_3">ОПЕКУНСТВО И ПОПЕЧИТЕЛЬСТВО</string>
    <string name="tab_text1"> Опекунами и попечителями могут назначаться только совершеннолетние дееспособные лица.
        7. Опекунами и попечителями лиц, нуждающихся в установлении опеки и попечительства, не могут быть лица:
        - страдающие "лудоманией" или зависимые от азартных игр, ограниченные судом в дееспособности;
        - отстраненные от выполнения обязанностей опекунов и попечителей;
        - ограниченные в родительских правах, лишенные родительских прав, бывшие усыновители, если усыновление отменено по их вине;
        - лица, которые по состоянию здоровья не могут осуществлять обязанности по воспитанию несовершеннолетнего, согласно утвержденному Правительством Кыргызской Республики перечню заболеваний;
        - имеющие не снятую или не погашенную в установленном законодательством порядке судимость.
        Опека и попечительство устанавливаются для защиты прав и интересов недееспособных или ограниченных в дееспособности граждан. Опека и попечительство над несовершеннолетними устанавливаются также в целях их воспитания.
        Разница в возрасте между опекуном (попечителем) и несовершеннолетним не может быть менее 16 лет.
        При назначении опекуна или попечителя в отношении несовершеннолетнего учитываются нравственные и иные личные качества опекуна и попечителя, способность его к выполнению обязанностей опекуна и попечителя, отношения между опекуном, попечителем и ребенком, отношение к несовершеннолетнему членов семьи опекуна и попечителя, а также, если это возможно, желание самого несовершеннолетнего.
        (В редакции постановления Правительства КР от 22 мая 2014 года № 270)
        8. Лица, желающие быть опекунами и попечителями несовершеннолетних, обращаются в территориальное подразделение с заявлением (приложение 1) и приложением следующих документов:
        1) копия паспорта (или иной удостоверяющий личность документ);
        2) копия свидетельства о браке (если состоят в браке);
        3) нотариально заверенное согласие супруга на опеку или попечительство (если состоят в браке);
        4) справка с места жительства о составе семьи;
        5) справка органов внутренних дел об отсутствии, снятии или погашении судимости;
        6) документ, подтверждающий наличие постоянного источника доходов семьи (справка с места работы, с указанием должности и заработной платы, копия декларации о доходах от предпринимательской деятельности, справка исполнительных органов местного самоуправления о наличии земельной доли, живности и других активов в собственности крестьянского хозяйства);
        7) медицинское заключение государственной лечебно-профилактической и медико-социальной организации о состоянии здоровья лица, желающего быть опекуном (приложение 2), и членов его семьи об отсутствии заболеваний, согласно Перечню, определяемому Правительством Кыргызской Республики, при наличии которых лицо не может быть признано приемным родителем, опекуном или попечителем;
        8) характеристика с места работы либо с места жительства;
        9) полная автобиография заявителя.
        Документы, перечисленные в подпунктах 3-8 настоящего пункта, действительны для рассмотрения их территориальным подразделением в течение шести месяцев со дня их выдачи.</string>

    <string name="tab_text2">1. Настоящее Положение определяет порядок:
                    - передачи детей на усыновление (удочерение) гражданам Кыргызской Республики, постоянно проживающим на территории Кыргызской Республики и за пределами Кыргызской Республики;
                    - передачи детей на усыновление (удочерение) иностранным гражданам;
                    - осуществления контроля за условиями жизни и воспитания детей в семьях усыновителей на территории Кыргызской Республики, а также иностранного государства;
                    - отмены усыновления (удочерения) ребенка.
                    2. Усыновление (удочерение) (далее - усыновление) детей гражданами Кыргызской Республики, иностранными гражданами осуществляется в соответствии с Конвенцией ООН о правах ребенка, Минской конвенцией о правовой помощи и правовых отношениях по гражданским, семейным и уголовным делам от 22 января 1993 года, Кишиневской конвенцией о правовой помощи и правовых отношениях по гражданским, семейным и уголовным делам от 7 октября 2002 года, Гаагской конвенцией о защите детей и сотрудничестве в отношении международного усыновления от 29 мая 1993 года, Кодексом Кыргызской Республики о детях, Семейным кодексом Кыргызской Республики и настоящим Положением.
                    3. Основные понятия, используемые в настоящем Положении:
                    уполномоченный орган - уполномоченный Правительством Кыргызской Республики государственный орган по защите детей;
                    территориальное подразделение - территориальное подразделение уполномоченного органа по защите детей, осуществляющее функции органа опеки и попечительства в соответствии с законодательством Кыргызской Республики;
                    иностранная организация - некоммерческая организация, осуществляющая деятельность по межгосударственному усыновлению на территории иностранного государства;
                    представительство аккредитованной иностранной организации - официально зарегистрированное в соответствии с законодательством Кыргызской Республики представительство иностранной организации, осуществляющее деятельность по межгосударственному усыновлению детей на территории Кыргызской Республики и аккредитованное для осуществления подобной деятельности на территории Кыргызской Республики, в соответствии с международным договором, вступившим в силу в установленном законом порядке, участницей которого является Кыргызская Республика;

                    государственный банк данных о детях, оставшихся без попечения родителей (далее - государственный банк данных о детях) - часть базы данных Корпоративной информационной системы социальной помощи, содержащей сведения о детях, оставшихся без попечения родителей, подлежащих устройству в семьи, а также содержащей сведения о кандидатах в усыновители;

                    потенциальный усыновитель - заявитель, желающий усыновить ребенка, оставшегося без попечения родителей;

                    заключение о возможности быть усыновителями - заключение, выдаваемое территориальным подразделением, государственным органом иностранного государства потенциальным усыновителям о возможности быть усыновителями;

                    кандидаты в усыновители - гражданин Кыргызской Республики, постоянно проживающий на территории Кыргызской Республики и за пределами Кыргызской Республики, иностранные граждане, желающие усыновить детей, оставшихся без попечения родителей, при наличии заключения о возможности быть усыновителями и зарегистрированные в Государственном банке данных о детях, оставшихся без попечения родителей, в качестве кандидатов в усыновители.

                    4. Граждане Кыргызской Республики, постоянно проживающие на территории Кыргызской Республики или за пределами Кыргызской Республики, иностранные граждане, желающие усыновить детей, а также представители представительства аккредитованной иностранной организации в Кыргызской Республике могут обратиться в территориальное подразделение или уполномоченный орган для получения консультации по вопросу усыновления.

                    5. Усыновление детей гражданами Кыргызской Республики является приоритетной формой устройства ребенка на воспитание в семью. Установление усыновления ребенка производится судом по месту проживания (нахождения) усыновляемого ребенка. Все права и обязанности усыновленного ребенка приравниваются к правам и обязанностям родных детей.

                    6. Усыновителями могут быть совершеннолетние лица обоего пола, за исключением лиц, указанных в части 1 статьи 48 Кодекса Кыргызской Республики о детях.

                    7. Усыновление допускается в отношении детей, которые зарегистрированы в государственном банке данных о детях в порядке, установленном законодательством Кыргызской Республики, и только в их интересах с учетом возможностей обеспечения полноценного физического, психического, духовного и нравственного развития, воспитания и образования ребенка.

                    8. Усыновлению подлежат дети, родители которых:

                    - умерли;

                    - предоставили письменное заявление о согласии в передаче ребенка на усыновление по форме согласно приложению к настоящему Положению;

                    - лишены и не восстановлены в родительских правах;

                    - признаны в судебном порядке недееспособными, безвестно отсутствующими или объявлены умершими;

                    - не известны.

                    9. Усыновление братьев и сестер разными лицами не допускается, за исключением случаев, когда дети не осведомлены о своем родстве, не проживали и не воспитывались совместно, не могут жить и воспитываться вместе по состоянию здоровья. Указанное правило применяется и к случаям усыновления разными лицами неполнородных братьев и сестер.

                    10. Территориальное подразделение ведет учет граждан Кыргызской Республики, постоянно проживающих на территории Кыргызской Республики, желающих усыновить детей, оставшихся без попечения родителей путем регистрации их в государственном банке данных о детях.

                    Учет граждан Кыргызской Республики, постоянно проживающих за пределами Кыргызской Республики, иностранных граждан, желающих усыновить детей, оставшихся без попечения родителей, являющихся гражданами Кыргызской Республики, ведет уполномоченный орган.

                    Родственники ребенка, желающие его усыновить, независимо от гражданства и места жительства, не подлежат постановке на учет в качестве кандидатов в усыновители.

                    11. Не допускается сообщение администрацией детских учреждений интернатного типа, независимо от форм собственности гражданам Кыргызской Республики, иностранным гражданам и представителям представительства аккредитованной иностранной организации в Кыргызской Республике информации о детях, оставшихся без попечения родителей и подлежащих усыновлению, за исключением случаев, предусмотренных нормативными правовыми актами Кыргызской Республики.</string>

    <string name="tab_text3"> Кандидат(ы) в опекуны и попечители обязан(ы):

                    - обеспечивать территориальным подразделениям беспрепятственный допуск к жилищу для проведения обследования социально-бытовых условий жизни;

                    - своевременно информировать и представлять справки в территориальные подразделения, в случае изменения обстоятельств;

                    - лично познакомиться с потенциальным подопечным;

                    - ознакомиться с документами потенциального подопечного.

                    Кандидат(ы) в опекуны и попечители имеют право:

                    - получить подробную информацию о потенциальном подопечном;

                    - посещать несовершеннолетнего для установления контакта.

                    14. При определении несовершеннолетнего, которого желает взять под опеку или попечительство кандидат в опекуны и попечители, территориальное подразделение по месту жительства несовершеннолетнего осуществляет подготовку документов для рассмотрения.

                    Перед подготовкой заключения об установлении опеки и попечительства территориальное подразделение проводит беседу с передаваемым под опеку и попечительство несовершеннолетним, при этом обязательно учитываются пожелания и мнение несовершеннолетнего относительно опеки и попечительства.

                    15. Основанием для возникновения отношений между опекуном или попечителем и подопечным является решение суда о назначении опекуна или попечителя. В решении суда может быть указан срок действия полномочий опекуна или попечителя, определяемый периодом или указанием о наступлении определенного события.

                    16. Опекун или попечитель назначается судом по заключению уполномоченного органа по защите детей по месту жительства лица, нуждающегося в опеке и попечительстве, в течение месяца с момента, когда территориальному подразделению стало известно о необходимости установления опеки и попечительства над гражданином.

                    Кандидат в опекуны и попечители, и лицо, желающее быть опекуном и попечителем совершеннолетнего недееспособного гражданина или ограниченного в дееспособности гражданина, обращается в суд с заявлением и заключением территориального подразделения об установлении опеки и попечительства для установления опеки и попечительства.

                    При наличии заслуживающих внимания обстоятельств опекун и попечитель может быть назначен по месту жительства опекуна и попечителя.

                    Если несовершеннолетнему, нуждающемуся в опеке и попечительстве, в течение месяца не назначен опекун или попечитель, исполнение обязанностей опекуна или попечителя временно возлагается на территориальное подразделение.

                    Регистрационный учет несовершеннолетних детей, оставшихся без попечения родителей, осуществляется как по месту жительства (место закрепления за ними жилой площади), так и по месту временного пребывания (соответствующие учреждения, независимо от форм собственности, для детей, оставшихся без попечения родителей, общежитие, семья опекуна (попечителя), приемная семья). Снятие несовершеннолетних детей, оставшихся без попечения родителей, с регистрационного учета по месту жительства или по месту пребывания осуществляется только с согласия территориальных подразделений.

                    17. В случаях если в интересах несовершеннолетнего необходимо немедленно назначить опекуна или попечителя, территориальное подразделение вправе принять решение о временном назначении опекуна и попечителя, сроком до 6 месяцев, до определения его постоянного жизнеустройства (в случаях отказа от ребенка в роддоме, лишения родителей родительских прав, передачи ребенка в приемную семью, отобрания ребенка у родителей или лиц, их заменяющих), на основании статьи 82 Семейного кодекса Кыргызской Республики и нецелесообразности помещения ребенка в организацию для детей-сирот и детей, оставшихся без попечения родителей, с последующим уведомлением в однодневный срок суда и прокурора.

                    Осуществление отобрания ребенка в соответствии со статьей 82 Семейного кодекса Кыргызской Республики производится на основании акта об изъятии ребенка (приложение 6), составленного территориальным подразделением до вынесения решения суда.

                    Принятие акта о предварительной опеке и попечительстве допускается при условии предоставления лицом документа, удостоверяющего личность, а также обследования территориальным подразделением условий его жизни, без постановки на учет в качестве кандидата в опекуны и попечители. Предварительная опека и попечительство оформляются в форме приказа территориального подразделения.

                    В целях своевременного установления предварительной опеки и попечительства территориальное подразделение обращается с предложениями об установлении предварительных опеки и попечительства к гражданам, которые выразили желание быть опекунами и попечителями.

                    Временно назначенные опекуны и попечители обладают всеми правами и обязанностями опекуна и попечителя, за исключением права распоряжаться имуществом подопечного от его имени (давать согласие на совершение подопечным сделок по распоряжению своим имуществом).

                    Предварительные опека и попечительство прекращаются, если до истечения 6 месяцев со дня принятия акта о временном назначении опекуна и попечителя временно назначенный опекун и попечитель не будет назначен опекуном и попечителем в общем порядке. При наличии исключительных обстоятельств указанный срок может быть увеличен до 2 месяцев. В случае если суд не назначил в установленный срок в общем порядке опекуном или попечителем лицо, исполнявшее обязанности в силу предварительной опеки или попечительства, права и обязанности опекуна (попечителя) считаются возникшими с момента принятия акта о временном назначении опекуна (попечителя).

                    18. У каждого лица, нуждающегося в опеке и попечительстве может быть один опекун или попечитель, за исключением случая, если суд по заключению территориального подразделения, исходя из интересов лица, нуждающегося в опеке и попечительстве, может назначить ему нескольких опекунов или попечителей, но не более двух, в том числе при устройстве в семью на воспитание несовершеннолетних, оставшихся без попечения родителей.

                    При назначении нескольких опекунов или попечителей представительство и защита прав и законных интересов подопечного осуществляются одновременно всеми опекунами и попечителями. В случае если ведение дел подопечного поручается опекунами и попечителями одному из них, это лицо должно иметь доверенности от остальных опекунов и попечителей.

                    При назначении нескольких опекунов и попечителей обязанности в обеспечении подопечного уходом и своевременном получении медико-санитарной помощи согласно программе государственных гарантий, а в отношении несовершеннолетнего подопечного также обязанности по его обучению и воспитанию распределяются между опекунами и попечителями в соответствии с решением суда об их назначении. В случае если указанные обязанности не распределены, опекуны и попечители несут солидарную ответственность за их неисполнение или ненадлежащее исполнение.

                    По заключению территориального подразделения, при необходимости, исходя из интересов подопечных, суд может назначить одно и то же лицо опекуном и попечителем нескольких подопечных. В акте о назначении лица опекуном или попечителем второго и следующих подопечных указываются причины, по которым опекуном или попечителем не может быть назначено другое лицо. В случае возникновения противоречий между интересами подопечных одного и того же опекуна или попечителя при осуществлении им законного представительства, подопечный, опекун или попечитель обращаются в территориальное подразделение для разрешения возникших противоречий.

                    Передача несовершеннолетних братьев и ceстер под опеку и попечительство разным лицам не допускается, за исключением случаев, если такая передача отвечает интересам несовершеннолетних. В случае разъединения братьев и сестер, опекуны предоставляют подопечному информацию о местонахождении братьев и сестер и не должны препятствовать общению подопечного с ними, за исключением случаев, когда такое общение не отвечает интересам ребенка.

                    19. Родители могут подать в территориальное подразделение совместное заявление о назначении их ребенку опекуна или попечителя на период, когда по уважительным причинам они не смогут исполнять свои родительские обязанности, с указанием конкретного лица. В акте суда о назначении опекуна или попечителя, по заявлению родителей, должен быть указан срок действия полномочий опекуна или попечителя.

                    В случае, если срок установления опеки и попечительства не превышает шести месяцев, территориальное подразделение может назначить ребенку временного опекуна или попечителя по совместному заявлению родителей или нотариально заверенному согласию родителей на установление опеки и попечительства.

                    Территориальное подразделение в интересах ребенка вправе самостоятельно назначить временного опекуна и попечителя без согласия родителей, если родители не оформили на ребенка опеку или попечительство и находятся за пределами территории Кыргызской Республики, а также если это дети, оставшиеся без попечения родителей.

                    20. Единственный родитель несовершеннолетнего ребенка вправе определить на случай своей смерти опекуна или попечителя ребенку. Соответствующее распоряжение родитель может сделать в заявлении, поданном в территориальное подразделение по месту жительства ребенка. Заявление родителя об определении на случай своей смерти ребенку опекуна или попечителя должно быть собственноручно подписано родителем, с указанием даты составления этого заявления.

                    Подпись родителя должна быть удостоверена:

                    - руководителем территориального подразделения, либо в случаях, когда родитель не может явиться в территориальное подразделение в нотариальном порядке;

                    - организацией, в которой родитель работает или учится, товариществом собственников жилья, управляющей организацией по месту жительства родителя;

                    - администрацией учреждения социальной защиты населения, в котором родитель находится;

                    - организацией здравоохранения, в которой родитель находится на амбулаторном или стационарном лечении;

                    - командиром (начальником) соответствующих воинских частей, соединения, учреждения, военно-учебного заведения, если заявление подает военнослужащий, работник этих воинских частей, соединения, учреждения, военно-учебного заведения.

                    Подпись родителя, находящегося в местах лишения свободы, удостоверяется начальником соответствующего учреждения места лишения свободы. Родитель вправе отменить или изменить поданное заявление об определении на случай своей смерти ребенку опекуна или попечителя путем подачи нового заявления в территориальное подразделение по месту жительства ребенка.

                    21. Попечитель в отношении несовершеннолетнего гражданина, достигшего возраста 14 лет, может быть назначен судом (по заключению территориального подразделения, по заявлению несовершеннолетнего гражданина), с указанием конкретного лица, с учетом требований пункта 8 настоящего Положения.

                    22. В интересах подопечного суд в решении о назначении опекуна или попечителя может указать отдельные действия, которые опекун и попечитель совершать не вправе, в том числе может запретить опекуну и попечителю изменять место жительства подопечного, а также в целях учета индивидуальных особенностей личности подопечного установить обязательные требования к осуществлению прав и исполнению обязанностей опекуна и попечителя, в том числе такие требования, которые определяют конкретные условия воспитания несовершеннолетнего.

                    Назначение опекуна и попечителя может быть обжаловано в суде заинтересованными лицами.

                    23. Обязанности по опеке и попечительству в отношении несовершеннолетнего, находящегося под опекой или попечительством, исполняются опекуном и попечителем безвозмездно.

                    24. Несовершеннолетний может быть передан территориальным подразделением под возмездную опеку в приемную (фостерную) семью, в порядке, определенном Правительством Кыргызской Республики.

                    25. Права и обязанности опекунов и попечителей определяются Гражданским кодексом Кыргызской Республики, Семейным кодексом Кыргызской Республики, Кодексом Кыргызской Республики о детях.

                    26. Опекунами и попечителями лиц, нуждающихся в опеке и попечительстве и находящихся или помещенных в соответствующие воспитательные, лечебные учреждения, учреждения социальной защиты населения или другие аналогичные учреждения, являются эти учреждения.

                    Детям, находящимся в воспитательных учреждениях, лечебных учреждениях, учреждениях социальной защиты населения и других аналогичных учреждениях, вне зависимости от форм собственности, опекуны (попечители) не назначаются. Выполнение их обязанностей возлагается на руководителей этих учреждений.

                    Устройство лиц с ограниченными возможностями здоровья и пожилых граждан, нуждающихся в опеке и попечительстве, в социальные стационарные учреждения производится территориальным подразделением в соответствии с Минимальными социальными стандартами социальных услуг, предоставляемых лицам, находящимся в социальных стационарных учреждениях уполномоченного органа в сфере социального развития, утвержденными постановлением Правительства Кыргызской Республики "Об утверждении Минимальных социальных стандартов социальных услуг, предоставляемых лицам, находящимся в социальных стационарных учреждениях уполномоченного органа в сфере социального развития" от 17 мая 2013 года № 273.</string>

</resources>
